

# Lógica y Programación

Deducción Natural para lógica proposicional

# Verdades universales

- ▶ Fórmulas cuyo valor de verdad **no** depende de cómo se interpretan
  - ▶ En PROP son las **tautologías**
- ▶ Contamos con una caracterización semántica de las tautologías
  - ▶ Aquellas cuyas tablas de verdad tienen **T** en todas las filas
- ▶ Nos interesa tener una caracterización **sintáctica**
  - ▶ Conjunto de fórmulas que se puedan **probar** en un sistema **deductivo**
- ▶ Beneficio adicional de sistema deductivo:
  - ▶ analizar **formas argumentativas**
  - ▶ **pruebas** como objeto de estudio

# Secuente

$$\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n \vdash \psi$$

- ▶ denota que a partir del conjunto de fórmulas  $\{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n\}$  podemos obtener una prueba de  $\psi$
- ▶ un secuente es **válido** si podemos construir una prueba

# Secuente

$$\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n \vdash \psi$$

- ▶ denota que a partir del conjunto de fórmulas  $\{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n\}$  podemos obtener una prueba de  $\psi$
- ▶ un secuente es **válido** si podemos construir una prueba

## Ejemplo

$$p, q, r \vdash (p \wedge q) \wedge r$$

# Secuente

$$\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n \vdash \psi$$

- ▶ denota que a partir del conjunto de fórmulas  $\{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n\}$  podemos obtener una prueba de  $\psi$
- ▶ un secuente es **válido** si podemos construir una prueba

## Ejemplo

$$p, q, r \vdash (p \wedge q) \wedge r$$

$$p \wedge q \rightarrow r, p, \neg r \vdash \neg q$$

# Secuente

$$\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n \vdash \psi$$

- ▶ denota que a partir del conjunto de fórmulas  $\{\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n\}$  podemos obtener una prueba de  $\psi$
- ▶ un secuente es **válido** si podemos construir una prueba

## Ejemplo

$$p, q, r \vdash (p \wedge q) \wedge r$$

$$p \wedge q \rightarrow r, p, \neg r \vdash \neg q$$

$$p, q \vdash p \wedge \neg q \text{ (No es válido!)}$$

# Sistema deductivo basado en reglas de prueba

## Reglas de prueba (*proof rules*)

- ▶ Permitan deducir una fórmula (conclusión) a partir de ciertas otras (premisas)

$$\frac{\Gamma_1 \vdash \phi_1 \quad \Gamma_2 \vdash \phi_2 \quad \dots \quad \Gamma_n \vdash \phi_n}{\Delta \vdash \psi} \text{ Nombre}$$

- ▶  $\phi_1 \quad \phi_2 \quad \dots \quad \phi_n$ : Hipótesis
- ▶  $\psi$ : Conclusión

## Prueba:

- ▶ Se construye aplicando sucesivamente reglas de prueba a hipótesis y conclusiones obtenidas previamente

# Pruebas

## Un primer ejemplo

$$\frac{\frac{\frac{}{p, q, r \vdash p} ax}{p, q, r \vdash p \wedge q} \wedge_i}{p, q, r \vdash (p \wedge q) \wedge r} \wedge_i \quad \frac{\frac{}{p, q, r \vdash r} ax}{p, q, r \vdash r} ax$$

- ▶ Prueba de  $(p \wedge q) \wedge r$  a partir de  $p, q$  y  $r$
- ▶  $ax$  y  $\wedge i$  son los nombres de las reglas que se usan en la prueba



# Importancia de la elección de las reglas

- ▶ Deben permitir construir **sólo** pruebas que constituyan una argumentación válida
  - ▶ Deberían impedir probar secuentes tales como

$$p, q \vdash p \wedge \neg q$$

- ▶ Deberían permitir inferir **todas** las fórmulas que se desprenden de las premisas

## Section 1

### Reglas básicas

# Regla del axioma

## Hipótesis

$$\overline{\Gamma, \phi \vdash \phi} \text{ ax}$$

- ▶ Si  $\phi$  es premisa, puede probar  $\phi$
- ▶ Permite probar el seciente  $p \vdash p$
- ▶  $\Gamma$  es un conjunto arbitrario de fórmulas (puede ser vacío)
- ▶ Se usa en combinación con las demás reglas

# Reglas para la conjunción

## Introducción de la conjunción

$$\frac{\overline{\Gamma \vdash \phi} \quad \overline{\Gamma \vdash \psi}}{\Gamma \vdash \phi \wedge \psi} \wedge_i$$

# Reglas para la conjunción

## Introducción de la conjunción

$$\frac{\overline{\Gamma \vdash \phi} \quad \overline{\Gamma \vdash \psi}}{\Gamma \vdash \phi \wedge \psi} \wedge_i$$

## Eliminación de la conjunción

$$\frac{\Gamma \vdash \phi \wedge \psi}{\Gamma \vdash \phi} \wedge_{e1} \quad \frac{\Gamma \vdash \phi \wedge \psi}{\Gamma \vdash \psi} \wedge_{e2}$$

## Ejemplo de prueba

Secuente a probar:  $p, q, r (= \Gamma) \vdash (p \wedge q) \wedge r$

$$\frac{\frac{\overline{\Gamma \vdash p} \text{ ax} \quad \overline{\Gamma \vdash q} \text{ ax}}{\Gamma \vdash p \wedge q} \wedge_i \quad \overline{\Gamma \vdash r} \text{ ax}}{\Gamma \vdash (p \wedge q) \wedge r} \wedge_i$$

1	$p$	premisa
2	$q$	premisa
3	$r$	premisa
4	$p \wedge q$	$\wedge i$ 1, 2
5	$(p \wedge q) \wedge r$	$\wedge i$ 4, 3

- Izquierda: Prueba en estilo **Gentzen**
- Derecha: Prueba en estilo **Fitch**
- Usaremos ambas

## Otro ejemplo de pruebas

Ejemplo:  $p \wedge q, r (= \Gamma) \vdash q \wedge r$

$$\frac{\frac{\overline{\Gamma \vdash p \wedge q}^{ax}}{\Gamma \vdash q} \wedge e_2 \quad \overline{\Gamma \vdash r}^{ax}}{p \wedge q, r \vdash (q \wedge r)} \wedge i$$

1	$p \wedge q$	premisa
2	$r$	premisa
3	$q$	$\wedge e_2$ 1
4	$q \wedge r$	$\wedge i$ 3, 2

# Reglas para la disyunción

## Introducción de la o

$$\frac{\Gamma \vdash \phi}{\Gamma \vdash \phi \vee \psi} \vee i_1 \quad \frac{\Gamma \vdash \psi}{\Gamma \vdash \phi \vee \psi} \vee i_2$$



# Reglas para la disyunción

## Introducción de la o

$$\frac{\Gamma \vdash \phi}{\Gamma \vdash \phi \vee \psi} \vee i_1 \quad \frac{\Gamma \vdash \psi}{\Gamma \vdash \phi \vee \psi} \vee i_2$$

## Eliminación de la o

$$\frac{\Gamma, \phi \vdash \chi \quad \Gamma, \psi \vdash \chi \quad \Gamma \vdash \phi \vee \psi}{\Gamma \vdash \chi} \vee e$$

Notar que esta regla cambia nuestro contexto de premisas

## Reglas para la disyunción

Ejemplo:  $p \vee q \vdash q \vee p$

$$\frac{\frac{\overline{p \vee q, p \vdash p}^{ax}}{p \vee q, p \vdash q \vee p} \vee i_1 \quad \frac{\frac{\overline{p \vee q, q \vdash q}^{ax}}{p \vee q, q \vdash q \vee p} \vee i_2 \quad \frac{\overline{p \vee q \vdash p \vee q}^{ax}}{p \vee q \vdash q \vee p} \vee_e}{p \vee q \vdash q \vee p}$$

Ejemplo:  $p \vee q \vdash q \vee p$

- |   |            |                          |
|---|------------|--------------------------|
| 1 | $p \vee q$ | premisa                  |
| 2 | $p$        | premisa                  |
| 3 | $q \vee p$ | $\vee i_2$ 2             |
| 4 | $q$        | premisa                  |
| 5 | $q \vee p$ | $\vee i_1$ 4             |
| 6 | $q \vee p$ | $\vee_e$ 1, 2 – 3, 4 – 5 |

# Reglas para la eliminación de la implicación

## Ejemplo

$p \equiv$  llovió

$p \rightarrow q \equiv$  Si llovió, está mojado

De estas dos premisas queremos concluir *está mojado* ( $q$ )

# Reglas para la eliminación de la implicación

## Ejemplo

$p \equiv$  llovió

$p \rightarrow q \equiv$  Si llovió, está mojado

De estas dos premisas queremos concluir *está mojado* ( $q$ )

## Eliminación de la implicación

$$\frac{\Gamma \vdash \phi \rightarrow \psi \quad \Gamma \vdash \phi}{\Gamma \vdash \psi} \rightarrow e$$

Notar que dada una implicación, para inferir la conclusión debemos saber que vale su premisa.

## Reglas para la eliminación de la implicación

Ejemplo:  $p, p \rightarrow (q \rightarrow r), p \rightarrow q \vdash r$

## Reglas para la eliminación de la implicación

Ejemplo:  $p, p \rightarrow (q \rightarrow r), p \rightarrow q \vdash r$

$$\frac{\frac{\frac{\overline{\Gamma \vdash p \rightarrow (q \rightarrow r)}}{ax} \quad \frac{\overline{\Gamma \vdash p}}{ax}}{\Gamma \vdash q \rightarrow r} \rightarrow e \quad \frac{\frac{\frac{\overline{\Gamma \vdash p \rightarrow q}}{ax} \quad \frac{\overline{\Gamma \vdash p}}{ax}}{\Gamma \vdash q} \rightarrow e}{p, p \rightarrow (q \rightarrow r), p \rightarrow q \vdash r} \rightarrow e$$

# Introducción de la implicación

## Introducción de la implicación

$$\frac{\Gamma, \phi \vdash \psi}{\Gamma \vdash \phi \rightarrow \psi} \rightarrow i$$

# Ejemplos

Ejemplo:  $\vdash p \wedge q \rightarrow p$

$$\frac{\frac{\frac{}{p \wedge q \vdash p \wedge q} ax}{p \wedge q \vdash p} \wedge e_1}{\vdash p \wedge q \rightarrow p} \rightarrow i$$

Ejemplo:  $\vdash p \wedge q \rightarrow p$

1	$p \wedge q$	premisa
2	$p$	$\wedge e_1, 1$
2	$p \wedge q \rightarrow p$	$\rightarrow i \ 1 - 2$



## Otro ejemplo

Ejemplo:  $\vdash p \wedge q \rightarrow q \wedge p$

$$\frac{\frac{\overline{p \wedge q \vdash p \wedge q}^{ax}}{p \wedge q \vdash q} \wedge e_2 \quad \frac{\overline{p \wedge q \vdash p \wedge q}^{ax}}{p \wedge q \vdash p} \wedge e_1}{p \wedge q \vdash q \wedge p} \wedge i$$
$$\frac{p \wedge q \vdash q \wedge p}{\vdash p \wedge q \rightarrow q \wedge p} \rightarrow i$$

- ▶ El hecho de que el conjunto de premisas es vacío indica que la prueba no depende de ninguna premisa.
- ▶ Siempre se puede transformar una prueba para  $\phi_1, \phi_2, \dots, \phi_n \vdash \psi$  en una prueba para  $\vdash \phi_1 \rightarrow (\phi_2 \rightarrow (\dots \rightarrow (\phi_n \rightarrow \psi)))$  aplicando  $n$  veces  $\rightarrow i$  en el siguiente orden  $\phi_n, \phi_{n-1}, \dots, \phi_1$ .

# Contradicción

## Contradicción

Una contradicción es una expresión de la forma  $\phi \wedge \neg\phi$  o  $\neg\phi \wedge \phi$

- ▶ Vamos a denotar una contradicción con  $\perp$
- ▶ Cualquier fórmula puede ser derivada a partir de una contradicción

# Contradicción

## Contradicción

Una contradicción es una expresión de la forma  $\phi \wedge \neg\phi$  o  $\neg\phi \wedge \phi$

- ▶ Vamos a denotar una contradicción con  $\perp$
- ▶ Cualquier fórmula puede ser derivada a partir de una contradicción

## Eliminación de contradicción

$$\frac{\Gamma \vdash \perp}{\Gamma \vdash \phi} \perp e$$

Pensar que  $\phi \wedge \neg\phi \vdash \psi$  se corresponde con  $\vdash \phi \wedge \neg\phi \rightarrow \psi$

# Reglas para la negación

## Eliminación de la negación

$$\frac{\Gamma \vdash \phi \quad \Gamma \vdash \neg \phi}{\Gamma \vdash \perp} \neg e$$

## Introducción de la negación

$$\frac{\Gamma, \phi \vdash \perp}{\Gamma \vdash \neg \phi} \neg i$$

## Eliminación de la doble negación

$$\frac{\Gamma \vdash \neg \neg \phi}{\Gamma \vdash \phi} \neg \neg e$$

## Reglas para la negación

Ejemplo:  $p \rightarrow \neg p \vdash \neg p$

$$\frac{\frac{\frac{p \rightarrow \neg p, p \vdash p}{p \rightarrow \neg p, p \vdash p} ax \quad \frac{\frac{\frac{p \rightarrow \neg p, p \vdash p \rightarrow \neg p}{p \rightarrow \neg p, p \vdash p \rightarrow \neg p} ax \quad \frac{p \rightarrow \neg p, p \vdash p}{p \rightarrow \neg p, p \vdash p} ax}{p \rightarrow \neg p, p \vdash \neg p} \rightarrow e}{p \rightarrow \neg p, p \vdash \perp} \neg e}{p \rightarrow \neg p \vdash \neg p} \neg i$$

## Reglas para la negación

Ejemplo:  $p \rightarrow \neg p \vdash \neg p$

$$\frac{\frac{\frac{}{p \rightarrow \neg p, p \vdash p} ax \quad \frac{\frac{\frac{}{p \rightarrow \neg p, p \vdash p \rightarrow \neg p} ax \quad \frac{\frac{}{p \rightarrow \neg p, p \vdash p} ax}{p \rightarrow \neg p, p \vdash p} \rightarrow e}{p \rightarrow \neg p, p \vdash \neg p} \neg e}{p \rightarrow \neg p, p \vdash \perp} \neg e}{p \rightarrow \neg p \vdash \neg p} \neg i$$

Ejemplo:  $p \rightarrow \neg p \vdash \neg p$

1	$p \rightarrow \neg p$	premisa
2	$p$	premisa
3	$\neg p$	$\rightarrow e$ 1, 2
4	$\perp$	$\neg e$ 2, 3
5	$\neg p$	$\neg i$ 2 – 4

## Reuso de fórmulas que aparecen previamente en la prueba

Example:  $\vdash p \rightarrow (q \rightarrow p)$

1	$p$	premisa
2	$q$	premisa
3	$p$	copia 1
4	$q \rightarrow p$	$\rightarrow i$ 2 – 3
5	$p \rightarrow (q \rightarrow p)$	$\rightarrow i$ 1 – 4

## Reuso de fórmulas que aparecen previamente en la prueba

Las fórmulas que se prueban dentro de los recuadros no pueden usarse fuera (su alcance es el recuadro)

Uso inválido de una fórmula previa

1	<table border="1"><tr><td><math>p</math></td><td>premisa</td></tr></table>	$p$	premisa
$p$	premisa		
2	$p \rightarrow p \rightarrow i 1 - 1$		
3	$p$ copia 1		

USO INCORRECTO DE COPIA

De hecho  $\vdash p$  no es válido.



# Reglas estructurales

## Weakening

$$\frac{\Gamma \vdash \psi}{\Gamma, \phi \vdash \psi} \text{ weak}$$

Podemos extender las premisas con miembros adicionales y no afecta la conclusión.

# Reglas estructurales

## Contraction

$$\frac{\Gamma, \phi, \phi \vdash \psi}{\Gamma, \phi \vdash \psi} \text{ contr}$$

Múltiples apariciones de una premisa no agregan información al juicio.

# Teoremas

## Teorema

Llamamos **teorema** a toda fórmula lógica  $\phi$  tal que el seciente  $\vdash \phi$  es válido.

## Ejercicio

Mostrar que  $(q \rightarrow r) \rightarrow ((\neg q \rightarrow \neg p) \rightarrow (p \rightarrow r))$  es un teorema

## Section 2

### Reglas derivadas

## Reglas derivadas: $\neg\neg i$

### Introducción de la doble negación

$$\frac{\Gamma \vdash \phi}{\Gamma \vdash \neg\neg\phi} \neg\neg i$$

$$\frac{\frac{\Gamma \vdash \phi}{\Gamma, \neg\phi \vdash \phi} \text{ weak} \quad \frac{}{\Gamma, \neg\phi \vdash \neg\phi} ax}{\frac{\Gamma, \neg\phi \vdash \perp}{\Gamma \vdash \neg\neg\phi} \neg i} \neg e$$

1  $\phi$       premisa

2  $\neg\phi$       premisa

3  $\perp$        $\neg e$  1, 2

4  $\neg\neg\phi$     $\neg i$  2 – 3

## Reglas derivadas: doble negación

Ejemplo:  $p, \neg\neg(q \wedge r) \vdash \neg\neg p \wedge r$

$$\frac{\frac{\overline{\Gamma \vdash p}^{ax}}{\Gamma \vdash \neg\neg p}^{\neg\neg i} \quad \frac{\frac{\overline{\Gamma \vdash \neg\neg(q \wedge r)}^{ax}}{\Gamma \vdash q \wedge r}^{\neg\neg e} \quad \frac{\Gamma \vdash q \wedge r}{\Gamma \vdash r}^{\wedge e_2}}{p, \neg\neg(q \wedge r) \vdash \neg\neg p \wedge r}^{\wedge i}$$

1	$p$	premisa
2	$\neg\neg(q \wedge r)$	premisa
3	$\neg\neg p$	$\neg\neg i$ 1
4	$q \wedge r$	$\neg\neg e$ 2
5	$r$	$\wedge e_2$ 4
6	$\neg\neg p \wedge r$	$\wedge i$ 3, 5

## Reglas derivadas: *Modus tollens*

- ▶ Permite eliminar la implicación en el caso en que sabemos que la conclusión es falsa
  - ▶ Si vale  $p \rightarrow q$  y  $\neg q$ , podemos decir algo respecto de  $p$ ?

## Reglas derivadas: *Modus tollens*

- ▶ Permite eliminar la implicación en el caso en que sabemos que la conclusión es falsa
  - ▶ Si vale  $p \rightarrow q$  y  $\neg q$ , podemos decir algo respecto de  $p$ ?
  - ▶ Notar que si  $p$  fuese verdadero, entonces por  $\rightarrow e$ ,  $q$  debería ser verdadero, lo que contradice el hecho de que vale  $\neg q$ .
  - ▶ En este caso podemos concluir que vale  $\neg p$ .



## Reglas derivadas: *Modus tollens*

- ▶ Permite eliminar la implicación en el caso en que sabemos que la conclusión es falsa
  - ▶ Si vale  $p \rightarrow q$  y  $\neg q$ , podemos decir algo respecto de  $p$ ?
  - ▶ Notar que si  $p$  fuese verdadero, entonces por  $\rightarrow e$ ,  $q$  debería ser verdadero, lo que contradice el hecho de que vale  $\neg q$ .
  - ▶ En este caso podemos concluir que vale  $\neg p$ .

### Modus tollens

$$\frac{\Gamma \vdash \phi \rightarrow \psi \quad \Gamma, \phi \vdash \neg \psi}{\Gamma \vdash \neg \phi} \text{ MT}$$

## Reglas derivadas: *Modus tollens*

$$\frac{\frac{\frac{\Gamma \vdash \phi \rightarrow \psi}{\Gamma, \phi \vdash \psi} \rightarrow e \quad \Gamma, \phi \vdash \neg \psi}{\Gamma, \phi \vdash \perp} \neg e}{\Gamma \vdash \neg \phi} \neg i$$

1	$\phi \rightarrow \psi$	premisa
2	$\neg \psi$	premisa
3	$\phi$	premisa
4	$\psi$	$\rightarrow e$ 1, 3
5	$\perp$	$\neg e$ 2, 4
6	$\neg \phi$	$\neg i$ 3 – 5

## Reglas derivadas: *Modus tollens*

Ejemplo:  $(\Gamma :=) p, \neg r, p \rightarrow (q \rightarrow r) \vdash \neg q$

$$\frac{\frac{\overline{\Gamma \vdash p \rightarrow (q \rightarrow r)} \text{ ax} \quad \overline{\Gamma \vdash p} \text{ ax}}{\Gamma \vdash q \rightarrow r} \rightarrow e \quad \overline{\Gamma \vdash \neg r} \text{ ax}}{p, \neg r, p \rightarrow (q \rightarrow r) \vdash \neg q} MT$$

## Reglas derivadas: Reducción al absurdo

PBC (Proof by contradiction)

$$\frac{\Gamma \vdash \neg\phi \rightarrow \perp}{\Gamma \vdash \phi} \text{ PBC}$$

# Reglas derivadas: Reducción al absurdo

## Derivación de la regla PBC

$$\frac{\frac{\frac{\Gamma \vdash \neg\phi \rightarrow \perp}{\Gamma, \neg\phi \vdash \neg\phi \rightarrow \perp} \text{ weak} \quad \frac{}{\Gamma, \neg\phi \vdash \neg\phi} \text{ ax}}{\frac{\frac{\Gamma, \neg\phi \vdash \perp}{\Gamma \vdash \neg\neg\phi} \neg i}{\Gamma \vdash \phi} \neg\neg e} \rightarrow e$$

1	$\neg\phi \rightarrow \perp$	dada
2	$\neg\phi$	premisa
3	$\perp$	$\rightarrow e$ 1, 2
4	$\neg\neg\phi$	$\neg i$ 2 – 3
5	$\phi$	$\neg\neg e$ 2 – 3

# Reglas derivadas: Principio del tercero excluido

## LEM (Law of the excluded middle)

*Tertium non datur*: La disyunción de una proposición y su negación es siempre verdadera.

$$\frac{\frac{\frac{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi), \phi \vdash \neg(\phi \vee \neg\phi)}{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi), \phi \vdash \phi} \text{ ax} \quad \frac{\frac{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi), \phi \vdash \phi}{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi), \phi \vdash \phi \vee \neg\phi} \vee e_1}{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi), \phi \vdash \perp} \neg e \quad \frac{\frac{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi), \phi \vdash \perp}{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi) \vdash \neg\phi} \neg i}{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi) \vdash \phi \vee \neg\phi} \vee e_2 \quad \frac{\frac{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi) \vdash \neg(\phi \vee \neg\phi)}{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi) \vdash \neg(\phi \vee \neg\phi)} \text{ ax} \quad \frac{\frac{\Gamma, \neg(\phi \vee \neg\phi) \vdash \perp}{\Gamma \vdash \neg\neg(\phi \vee \neg\phi)} \neg i}{\Gamma \vdash \phi \vee \neg\phi} \neg\neg e$$

## Reglas derivadas: Principio del tercero excluido

### LEM (Law of the excluded middle)

*Tertium non datur*: La disyunción de una proposición y su negación es siempre verdadera.

1	$\neg(\phi \vee \neg\phi)$	premisa
2	$\phi$	premisa
3	$\phi \vee \neg\phi$	$\vee i_1$ 2
4	$\perp$	$\neg e$ 3, 1
5	$\neg\phi$	$\neg i$ 2 – 4
6	$\phi \vee \neg\phi$	$\vee i_2$ 5
7	$\perp$	$\neg e$ 6, 1
8	$\neg\neg(\phi \vee \neg\phi)$	$\neg i$ 1 – 7
9	$(\phi \vee \neg\phi)$	$\neg\neg e$ 8

## Reglas derivadas: Principio del tercero excluido

Ejemplo:  $p \rightarrow q \vdash \neg p \vee q$

1	$p \rightarrow q$	premisa
2	$\neg p \vee p$	LEM
3	$\neg p$	premisa
4	$\neg p \vee q$	$\vee i_1$ 3
5	$p$	premisa
6	$q$	$\rightarrow e$ 1, 5
7	$\neg p \vee q$	$\vee i_2$ 6
8	$\neg p \vee q$	$\vee e$ 2, 3 – 4, 5 – 7



# Reglas básicas (1/2)

	Introducción	Eliminación
$Ax$	$\overline{\Gamma, \phi \vdash \phi} \text{ } Ax$	
$\wedge$	$\frac{\Gamma \vdash \phi \quad \Gamma \vdash \psi}{\Gamma \vdash \phi \wedge \psi} \wedge i$	$\frac{\Gamma \vdash \phi \wedge \psi}{\Gamma \vdash \phi} \wedge e_1 \quad \frac{\Gamma \vdash \phi \wedge \psi}{\Gamma \vdash \psi} \wedge e_2$
$\vee$	$\frac{\Gamma \vdash \phi}{\Gamma \vdash \phi \vee \psi} \vee i_1 \quad \frac{\Gamma \vdash \psi}{\Gamma \vdash \phi \vee \psi} \vee i_2$	$\frac{\Gamma, \phi \vdash \chi \quad \Gamma, \psi \vdash \chi}{\Gamma \vdash \chi} \vee e$
$\rightarrow$	$\frac{\Gamma, \phi \vdash \psi}{\Gamma \vdash \phi \rightarrow \psi} \rightarrow i$	$\frac{\Gamma \vdash \phi \rightarrow \psi \quad \Gamma \vdash \phi}{\Gamma \vdash \psi} \rightarrow e$

## Reglas básicas (2/2)

	Introducción	Eliminación
$\neg$	$\frac{\Gamma, \phi \vdash \perp}{\Gamma \vdash \neg \phi} \neg i$	$\frac{\Gamma \vdash \phi \quad \Gamma \vdash \neg \phi}{\Gamma \vdash \perp} \neg e$
$\neg\neg$		$\frac{\Gamma \vdash \neg\neg\phi}{\Gamma \vdash \phi} \neg\neg e$
$\perp$		$\frac{\Gamma \vdash \perp}{\Gamma \vdash \phi} \perp e$
<hr/>		
Estructurales		
	$\frac{\Gamma \vdash \psi}{\Gamma, \phi \vdash \psi} \text{ weak}$	$\frac{\Gamma, \phi, \phi \vdash \psi}{\Gamma, \phi \vdash \psi} \text{ contr}$

## Reglas derivadas

$$\frac{\Gamma \vdash \phi}{\Gamma \vdash \neg\neg\phi} \neg\neg i$$

$$\frac{\Gamma \vdash \phi \rightarrow \psi \quad \Gamma, \phi \vdash \neg\psi}{\Gamma \vdash \neg\phi} MT$$

$$\frac{\Gamma \vdash \phi \rightarrow \perp}{\Gamma \vdash \neg\phi} PBC$$

$$\overline{\Gamma \vdash \phi \vee \neg\phi} LEM$$

# Reglas básicas (1/4) (Fitch)

	Introducción	Eliminación
$Ax$	$  \quad n \quad \phi \quad \text{premisa}$	
$\wedge$	$  \begin{array}{ l}  n_1 \quad \phi \\  \vdots \quad \vdots \\  n_2 \quad \psi \\  \vdots \quad \vdots \\  m \quad \phi \wedge \psi \quad \wedge i, n_1, n_2  \end{array}  $	$  \begin{array}{ l}  n \quad \phi \wedge \psi \\  \vdots \quad \vdots \\  m \quad \phi \quad \wedge e_1, n  \end{array}  \qquad  \begin{array}{ l}  n \quad \phi \wedge \psi \\  \vdots \quad \vdots \\  m \quad \psi \quad \wedge e_2, n  \end{array}  $

## Reglas básicas (2/4) (Fitch)

	Introducción		Eliminación	
$\vee$	$\begin{array}{ l} n \quad \phi \\ \vdots \\ m \quad \phi \vee \psi \quad \vee i_1, n \end{array}$	$\begin{array}{ l} n \quad \psi \\ \vdots \\ m \quad \phi \vee \psi \quad \vee i_2, n \end{array}$	$\begin{array}{ l} n_1 \quad \phi \vee \psi \\ n_2 \quad \phi \quad \text{premisa} \\ \vdots \\ n_3 \quad \chi \\ \hline n_4 \quad \psi \quad \text{premisa} \\ \vdots \\ n_5 \quad \chi \\ m \quad \chi \quad \vee e, n_1, n_2 - n_3, n_4 - n_5 \end{array}$	

## Reglas básicas (3/4) (Fitch)

	Introducción	Eliminación
$\rightarrow$	$  \begin{array}{ l}  n_1 \quad \boxed{\phi \quad \text{premisa}} \\  \vdots \\  n_2 \quad \psi \\  m \quad \phi \rightarrow \psi \rightarrow i, n_1, n_2  \end{array}  $	$  \begin{array}{ l}  n_1 \quad \phi \rightarrow \psi \\  \vdots \\  n_2 \quad \phi \\  m \quad \psi \rightarrow e, n_1, n_2  \end{array}  $
$\neg$	$  \begin{array}{ l}  n_1 \quad \boxed{\phi \quad \text{premisa}} \\  \vdots \\  n_2 \quad \perp \\  m \quad \neg \phi \neg i, n_1, n_2  \end{array}  $	$  \begin{array}{ l}  n_1 \quad \phi \\  \vdots \\  n_2 \quad \neg \phi \\  m \quad \perp \neg e, n_1, n_2  \end{array}  $

## Reglas básicas (4/4) (Fitch)

Eliminación	
$\neg\neg$	$n \quad \neg\neg\phi$
	$\vdots \quad \vdots$
	$m \quad \phi \quad \neg\neg e, n$
$\perp$	$n \quad \perp$
	$\vdots \quad \vdots$
	$m \quad \phi \quad \perp e, n$

Estructurales	
$n$	$\phi$
$\vdots$	$\vdots$
$m$	$\phi \quad \text{copia, } n$
$\vdots$	$\vdots$

# Reglas derivadas

$$\left| \begin{array}{ll} n & \phi \\ \vdots & \vdots \\ m & \neg\neg\phi \quad \neg\neg i, n \end{array} \right.$$

$$\left| \begin{array}{ll} n & \phi \rightarrow \perp \\ \vdots & \vdots \\ m & \neg\phi \quad \text{PBC}, n \end{array} \right.$$

$$\left| \begin{array}{ll} n_1 & \phi \rightarrow \psi \\ n_2 & \boxed{\phi \quad \text{premisa}} \\ \vdots & \vdots \\ n_3 & \boxed{\neg\psi} \\ m & \neg\phi \quad \text{MT}, n_1, n_2 - n_3 \end{array} \right.$$

$$\left| \begin{array}{ll} n & \phi \vee \neg\phi \quad \text{LEM} \end{array} \right.$$